[Tsuen_wan_sports_ground_2008.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tsuen_wan_sports_ground_2008.JPG "fig:Tsuen_wan_sports_ground_2008.JPG")
[HK_TsuenWanStadium_Oldsite.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_TsuenWanStadium_Oldsite.JPG "fig:HK_TsuenWanStadium_Oldsite.JPG")
**荃灣運動場**（，俗稱**楊屋道球場**或**楊屋道運動場**），是[香港昔日](../Page/香港.md "wikilink")[運動場](../Page/運動場.md "wikilink")，位於[新界西](../Page/新界西.md "wikilink")[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")[楊屋道](../Page/楊屋道.md "wikilink")，曾經是[荃灣區的主要運動場](../Page/荃灣區.md "wikilink")。不過，由於荃灣運動場不設有蓋看台以及跑道只由沙鋪設，因此不能達到田徑運動場地要求的標準，其後港府落實於區內興建[城門谷運動場](../Page/城門谷運動場.md "wikilink")，荃灣運動場遂於1998年關閉。

## 歷史

1950年代尾，[香港政府開展](../Page/英屬香港.md "wikilink")[荃灣衛星城市計劃](../Page/荃灣新市鎮.md "wikilink")，計劃中包括於填海地上興建一座供市民進行體育運動的露天標準運動場，即後來的荃灣運動場。

約1961年，荃灣運動場落成啟用。運動場毗鄰[荃灣碼頭和](../Page/荃灣碼頭.md "wikilink")[石碧新村](../Page/石碧新村.md "wikilink")，啟用後一直為荃灣區市民以及附近學校重要的體育場地。

荃灣運動場曾作為[荃灣足球會的操練場地](../Page/荃灣足球會.md "wikilink")，並且舉行過收費的[香港甲組足球聯賽](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink")。楊屋道球場最後一次舉行甲組賽事，乃1988至89年度球季，當屆季尾由[南華對](../Page/南華足球隊.md "wikilink")[警察的一場例行公事之聯賽](../Page/警察足球隊.md "wikilink")，結果警察球員張泰華一個「烏龍球」賽，當天座上共有863名觀眾入場觀戰。

1992年12月2日凌晨時份，[荃灣中心廣州樓爆發警匪槍戰](../Page/荃灣中心.md "wikilink")，槍戰持續到上午才結束。槍戰結束後，時任[警務處處長](../Page/警務處處長.md "wikilink")[李君夏在直升機空中巡視槍戰地點後](../Page/李君夏.md "wikilink")，於荃灣運動場降落，並轉乘警車前往現場。

1998年，隨著區內的城門谷運動場即將落成，荃灣運動場於1998年5月21日起正式關閉\[1\]。而城門谷運動場則於同年8月1日正式落成啟用。惟荃灣運動場原址此後曾長時間空置，運動場更衣室建築更一度淪為[道友吸毒](../Page/吸毒者.md "wikilink")「勝地」，地上遺留大量使用過的針筒，環境惡劣。

2004年，荃灣運動場原址由於被[信和置業選為舉辦](../Page/信和置業.md "wikilink")「信和聖誕奇景之旅」聖誕嘉年華的場地，運動場原來的沙地跑道被鋪上混凝土，活動完結後則維持了原狀\[2\]。數年後原址開始被劃為臨時露天停車場。

2008年，為方便即將進行之楊屋道擴闊工程，舊荃灣運動場廢棄多年之更衣室建築終被拆卸，位於楊屋道及馬頭壩道交界的舊運動場變電站亦被拆卸，只餘下靠內的茶水亭及花棚部分。

2009年，運動場原址西面部分由[市區重建局及](../Page/市區重建局.md "wikilink")[信和置業合作重建的住宅項目](../Page/信和置業.md "wikilink")—[御凱以及其基座商場](../Page/御凱.md "wikilink")—[荃新天地2落成](../Page/荃新天地.md "wikilink")。

2016年，荃灣運動場原址東面地皮由[億京發展投得後開始發展](../Page/億京發展.md "wikilink")，地皮被搭建鐵架圍封，運動場茶水亭亦率先被清拆。現時有關荃灣運動場的舊建築已全部拆卸完畢。

## 設施

荃灣運動場設有一個六線400米沙地跑道、一個泛光燈照明草地足球場，看台位於跑道旁的楊屋道一方，由兩排簡陋的露天鐵製看台組成，接近馬頭壩道一角則設有一個標準籃球場及兩個網球場，中間被一座更衣室及茶水亭相連建築分隔。近海位置設有一個露天停車場供市民駕車前往運動場。運動場主要出入口設於楊屋道和馬頭壩道，其中荃灣公園興建時已預留一個出入口通往運動場，惟公園於1998年6月啟用之時運動場已經關閉，這個出入口變相從來未被使用。

## 未來發展

剩餘土地（勾地表編號TW393）[民主黨](../Page/香港民主黨.md "wikilink")[區議員](../Page/區議員.md "wikilink")[鄺國全](../Page/鄺國全.md "wikilink")、[民建聯區議員](../Page/民主建港協進聯盟.md "wikilink")[陳恒鑌](../Page/陳恒鑌.md "wikilink")、荃灣發展促進會及由當區居民發起的TW393關注組認為區內的高樓已造成[屏風效應](../Page/屏風效應.md "wikilink")，希望[香港政府能重新評估楊屋道舊球場的用途](../Page/香港政府.md "wikilink")，給荃灣居民保留一個「透氣空間」\[3\]

其後規劃署於2014年1月將地皮改作商住用途，被劃分為東及西面兩個地盤，其中靠近馬頭壩道爵悅庭及德士古道工業中心一邊，屬東面地盤，地皮須用作商業發展，例如寫字樓、商場或酒店等，可建商業樓面面積達64.32萬平方呎。而鄰近御凱的西面地盤，則須用作住宅發展，可建住宅樓面面積約42.37萬平方呎，預計可興建約788伙住宅單位，項目可於2018年落成，最高可建樓面逾100萬平方尺。發展商亦須自費在該用地發展項目的商業部分提供不少於1,300平方米設於地面的公眾休憩用地。\[4\]

該地入標反應熱烈，共接獲11份標書。同年8月13日，地政署公佈最終由[億京發展合共以](../Page/億京發展.md "wikilink")39.4億元批出（目前部分權益已出售予一澳門商人），中標價低過市場預期。\[5\]

<File:Tsuen> wan sports ground entrance.JPG|舊荃灣運動場楊屋道入口（2008年）
<File:Tsuen> Wan Stadium Refreshment Kiosk 201408.jpg|舊荃灣運動場茶水亭（2014年）
<File:Tsuen> wan sports ground carpark.JPG|thumb|舊荃灣運動場停車場建築（2008年）
<File:Tsuen> Wan Stadium Abandoned Buildings 201408.jpg|舊荃灣運動場停車場（2014年）
<File:Oppose> TWTL393 Development banner
201408.jpg|區議員批評規劃署及城規會欠缺諮詢，將來區內[屏風效應更嚴重](../Page/屏風效應.md "wikilink")（2014年）

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [圖中間馬路為楊屋道，右方為馬頭霸道，前方為楊屋道球場，右方山腰部份為大窩口邨](https://web.archive.org/web/20050914061401/http://hkclweb.hkpl.gov.hk/hkclr2/object?svc=objrtv)

[Category:香港足球場](../Category/香港足球場.md "wikilink")
[Category:香港已關閉運動場地](../Category/香港已關閉運動場地.md "wikilink")
[Category:荃灣](../Category/荃灣.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [荃灣市地段第 393 號地盤
    「綜合發展區(7)」用地的規劃大綱擬稿](http://www.districtcouncils.gov.hk/tw/doc/tc/dc_meetings_doc/2013-14/28.01.2014/TWDC%20Paper%20No.%20103_13-14.pdf)

5.  [《信報》
    (2014年8月13日)](http://www2.hkej.com/property/article/id/881628/%E5%84%84%E4%BA%AC%E6%96%A5%E7%99%BE%E5%84%84%E6%8B%93%E6%A5%8A%E5%B1%8B%E9%81%93%E9%A0%85%E7%9B%AE億京斥百億拓楊屋道項目)